\documentclass[svgnames,smaller,10pt]{beamer}

\usetheme{metropolis}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    unicode=true,          
    psdextra=true,         % Aide à mieux interpréter certains symboles
    pdfencoding=auto,
}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    left=2.5mm,
    right=2.5mm,
    top=0mm,
    bottom=0mm
}
\usepackage{amssymb} % pour \blackdiamond
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx,animate}
\usepackage{subcaption}


\newcommand{\replacementchar}{%
  \tikz[baseline=-0.6ex]{
    %\node[inner sep=0pt] (d) {\Large$\blackdiamond$};
    \node[inner sep=0pt] (d) {\Large$\blacksquare$};
    \node[white, font=\scriptsize\bfseries] at (d.center) {?};
  }%
}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage[style=alphabetic,citestyle=authoryear]{biblatex}
%\addbibresource{bibliographie.bib}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}
\title{L2S4: Édition numérique\\
TD 6: Repenser nos dispositifs de lecture : le design du livre numérique
\\
\small
Modèles homothétiques, livres "augmentés", livre-objets, livres-applis
}

\date{}
\author{Marine Tiger\\   \texttt{marine.tiger@sorbonne-universite.fr}}

\institute{Littératures françaises et comparée ED19, CELLF, Sorbonne Université}

\begin{document}
\maketitle
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]

\section{Introduction}

\begin{frame}{Introduction}
\begin{block}{Objectif de ce cours}
    \vspace{1em}
    Avec le livre numérique, plusieurs questions sont apparues:
    \begin{itemize}
        \item Est-ce que nous allons assister à la "fin" de l'objet livre?
        \item Le livre est-il menacé par un nouveau média ?
    \end{itemize}
    
    La réponse: non, on parle plutôt de remédiation.\\

    Nous allons questionner la remédiation du livre.

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Introduction}
    
    Nouveaux appareils numériques (téléphone, tablette tactile) investis par le livre qui l'éloignent de sa forme canonique: le papier. \\

    \textbf{Exemple:} \href{https://cours-edition-litterature-numerique-l2-92cac3.gitpages.huma-num.fr/img/phallainaChap1.mp4}{Phalaina}, de Marietta Ren (ancienne étudiante des Gobelins). \\

    Dépendance à la machine de lecture de plus en plus forte.
\end{frame}

\begin{frame}{Un livre numérique est-il encore un livre ?}
    \begin{itemize}
        \item  \textbf{Des mutations esthétiques}\\
        \vspace{1em}
        \textbf{Oeuvre hypermédiatique} = un ensemble de pratiques artistiques intégrant un principe associatif entre des images, du texte et du son dans une interface de type écran.
        \vspace{1em}
        \item \textbf{Question de l'accessibilité et de la lisibilté du livre} \\
        \vspace{1em}
        \textrightarrow{} Changement de format: problèmes de développement, d'interopérabilité, manipulabilité etc\dots\\
        \textrightarrow{} Enjeu de la machine: sur quel appareil? Coût?\\
        \textrightarrow{} Comment penser le stockage de ces ouvrages?
    \end{itemize}

    
\end{frame}

\begin{frame}{La fin du livre, sans cesse annoncée, sans cesse repoussée}
    Comprendre les raisons de cet "échec":
\begin{itemize}
    \item pas de "grand remplacement"
    \item une cohabitation
\end{itemize}

\textrightarrow{} Le livre a résisté à de nombreuses révolutions médiatiques (phonographe, cinéma, télévision et les médias numériques).

Le cours d'aujourd'hui se déroulera en deux temps:
\begin{itemize}
    \item Présentation des enjeux de la transition numérique du livre
    \item Comment le livre imprimé traditionnel est reconfiguré au contact d'autres réalités médiatiques
\end{itemize}

\end{frame}


\section{La fin des livres (?)}
\include{01-livre_nume}

\section{Le livre numérique : une "révolution" qui se fait attendre}
\include{02-une_revolution_attendue}

\section{Les médias numériques : une problématique de la remédiation}
\include{03-medias_num}

\section{Le livre homothétique}
\include{04-livre_homothetique}

\section{Le livre enrichi ou augmenté}
\include{05-livre_enrichi}

\section{Le livre hypermédiatique}
\include{06-livre_hypermédiatique}

\section{La lecture à l'écran va-t-elle transformer nos gestes de lecture ?}
\include{07-gestes_lecture}

\section{Conclusion}
\include{08-conclusion}
\end{document}